<<<<<<< HEAD
Les exigences de Middleware abordées ici sont universelles, car applicables à n'importe quel Middleware, et concerne les exigences architecturales des Middlewares.
\\

L'architecture de notre Middleware doit tout d'abord présenter une abstraction de la programmation, c'est-à-dire fournir une API (Interface de Programmation Applicative) pour les développeurs d'application. C'est une exigence fonctionnelle importante pour tout middleware. Pour le développeur de l'application ou du service, des interfaces de programmation de haut niveau ont besoin d'isoler le développement des applications ou des services provenant des opérations prévues par les infrastructures IoT hétérogènes et sous-jacentes. Le niveau d'abstraction, le paradigme de programmation, et le type d'interface doivent tous être pris en considération lors de la définition d'une API.

L'architecture de notre Middleware doit aussi être interopérable. Un middleware devrait en effet fonctionner avec des appareils, des technologies, ou des applications hétérogènes sans effort supplémentaire de la part du développeur de l'application ou du service. Les composants hétérogènes doivent être en mesure d'échanger des données et des services. L'interopérabilité dans un middleware peut être observée à partir du réseau, des perspectives sémantiques et syntaxiques, et chacun doit être pris en charge dans un IoT.

Notre Middleware doit être basé sur les services. Une architecture de middleware devrait être basée sur les services afin d’offrir une grande flexibilité lorsque les fonctions nouvelles et avancées doivent être ajoutées au middleware IoT. Un middleware basé sur les services fournit des abstractions pour le matériel sous-jacent complexe à travers un ensemble de services (par exemple la gestion des données, la fiabilité, la sécurité) nécessaires pour les applications.

L'architecture de notre Middleware doit être adaptable. En effet, un middleware doit être adapté afin qu'il puisse évoluer pour s'accorder à des changements dans son environnement. Dans l'IoT, le réseau et son environnement sont susceptibles de changer fréquemment. En outre, les demandes ou le contexte au niveau de l'application sont également susceptibles de changer fréquemment. Afin d'assurer la satisfaction des utilisateurs et l'efficacité de l'IoT, un middleware doit s’adapter dynamiquement ou s'ajuster à toutes ces variations.

Un middleware doit être context-aware (attentif au contexte), c'est-à-dire conscient du contexte des utilisateurs, des dispositifs, et de l’environnement et utiliser ce contexte pour des offres de services efficaces et essentiels pour les utilisateurs.

Notre middleware doit bien évidemment présenter une certaine autonomie. Les appareils, les technologies, ou les applications sont des participants actifs dans les processus de l'IoT et ils devraient pouvoir interagir et communiquer entre eux sans intervention humaine directe. L'utilisation de l'intelligence, y compris des agents autonomes, de l’intelligence embarquée, et des approches prédictives et proactives dans le middleware peut satisfaire cette exigence.

Enfin, comme nous le montre en partie la Figue 2, notre Middleware doit être distribué. En effet, les applications, les dispositifs, et les utilisateurs sont susceptibles d'être distribués géographiquement, et donc une mise en oeuvre d’une vue ou d’un middleware centralisé ne sera pas suffisant pour supporter de nombreux services ou applications distribuées. Une implémentation d'un middleware doit prendre en charge les fonctions qui sont distribuées à travers l'infrastructure physique de l'IoT.
=======
\paragraph{}
Le middleware requiert la prise en compte d'un certain nombre de problématiques architecturales qui ont influé sur nos choix. Nous en donnons la description ci-dessous :\\
\begin{itemize}
\item \textbf{\textit{Abstraction de programmation :}} Il est important d'offrir, dans n'importe quel middleware (pas uniquement ceux concernant IoT), des interfaces de programmation (API) afin de proposer aux développeurs de services ou d'applications des interfaces de programmation haut niveau qui permettent d'abstraire l'hétérogénéité des systèmes sous-jacents et ainsi d'isoler le développement des applications et des services de ces considérations bas-niveau.\\
\item \textbf{\textit{Interopérabilité :}} En raison de la grande diversité des protocoles, objets, applications qui sont très hétérogènes, particulièrement dans le domaine de l'IoT, un middleware se doit de permettre aux développeurs d'application ou de services de ne pas se préoccuper de ses problématiques et de se concentrer sur les données et services qu'il est possible d'obtenir et d'échanger avec les composantes du système. Cette interopérabilité doit être prise en compte au niveau des réseaux, de la sémantique et de la syntaxe des requêtes/ordres.\\
\item \textbf{\textit{Basé sur les services :}} Une architecture de middleware devrait être découpée en modules s'appuyant sur des services qui permettent une grande flexibilité et un ajout facilité de nouvelles fonctionnalités (soit plus avancées, soit récentes). Ce requis intervient également dans la prise en compte des deux requis précédents, car les services favorisent l'abstraction de programmation et l'interopérabilité en substituant le point d'accès qu'est le service aux composantes du système.\\
\item \textbf{\textit{Adaptabilité :}} Un middleware doit être évolutif et permettre de s'adapter à des nouvelles conditions d'environnement technique, technologique, ... Dans l'IoT spécifiquement, le réseau et l'environnement du middleware sont susceptibles de changer rapidement et fréquemment. Le contexte au niveau de l'application ou les requêtes possibles sont également susceptibles d'évoluer selon les changements apportés. Il est alors important que le middleware puisse s'adapter dynamiquement, ou au moins s'ajuster à ces variations.\\
\item \textbf{\textit{Connaissance du contexte (Context-awareness) :}} Le middleware IoT doit être conscient du contexte dans lequel les données, les événements, les ordres, ... ont été émis. Ceci comprend une conscience des dispositifs, utilisateurs et environnement du middleware ainsi que l'utilisation adéquate de ces informations afin d'offrir des services précis, efficaces et utiles pour l'utilisateur.\\
\item \textbf{\textit{Autonomie :}} Les appareils, technologies et applications intervenant dans l'IoT sont des agents actifs et intelligents, qui doivent pouvoir communiquer, échanger des informations  et interagir sans nécessité d'intervention humaine directe.\\
\item \textbf{\textit{Distribuée :}} Les applications, dispositifs et utilisateurs sont susceptibles d'être distribués géographiquement, et donc un middleware centralisé peut ne pas être suffisant pour supporter les services ou applications distribuées qui s'appuient sur lui. Une architecture de middleware pour IoT doit donc prendre en charge des fonctionnalités distribuées à travers l'infrastructure physique IoT.\\
\end{itemize}
>>>>>>> origin/master
